\input{head}
%\usepackage{pifont} % for fleuron \ding{167}
\DoubleSpacing
\usetikzlibrary{fit,decorations.pathmorphing}

\title{Segunda lista de exercícios --- Otimização Combinatória}
\date{\today\ --- segundo semestre 2011}
\begin{document}
\maketitle
\vspace{1cm}

\begin{enunciado}
(E3) Prove que se $T$ é uma árvore e $f$ é um arco de $T$, então $T-f$ o grafo obtido de $T$ removendo-se o arco $f$ consiste de duas árvores disjuntas, cada uma das quais contém um dos extremos de $f$.
\end{enunciado}

\begin{resposta}%
Se $T$ é uma árvore, então é um grafo conexo e acíclico.
Veremos primeiro que remover uma aresta $f = uv$ da árvore $T$, com $u,v\in V(T)$ deixa o grafo desconexo. Por contradição: se o grafo $T-f$ é conexo, então existe um caminho $P$ entre $u$ e $v$ em $T-f$. Ora, isso implica que $P + f$ é um ciclo em $T$ (contradição). Logo $T-f$ não é conexo. Como não é conexo, então suas duas componentes (duas, pois removemos apenas uma aresta de $T$) são disjuntas.

Mostramos agora que as componentes de $T-f$ são árvores. Cada componente de $T$ é conexa (pois se não fosse, $T$ não seria conexo), e não possui ciclos (pois se possuísse, $T$ apresentaria ciclos). Assim, por definição, cada uma das componentes é uma árvore (grafo conexo acíclico).
\end{resposta}

\begin{enunciado}
(E4) Seja $B$ a matriz de incidência truncada de uma rede $G$ que tem $n$ vértices e $n -1$ arcos. Prove que $B$ é não-singular se e só se $G$ é uma árvore.
\end{enunciado}
\begin{resposta}%
A matriz é singular se e só se possui linhas ou colunas linearmente independentes. Por sua vez, o grafo é árvore se e só se é conexo e acíclico. Vamos demonstrar a equivalência entre afirmar independência linear de $B$ e aciclicidade conexa de $G$.

Sabemos que cada coluna de $B$ possui uma entrada $+1$, uma entrada $-1$, e zeros nas demais entradas. Interpretando de outro modo, cada linha da matriz possui uma entrada $-1$ para cada arco que sai do vértice associado à linha, uma entrada $+1$ para cada arco que chega a esse vértice e zeros nas demais entradas. 

\plainbreak{1}

$(\Rightarrow)$ Basta provar que se $B$ é linearmente independente então $G$ não contém ciclos, pois todo grafo de $n$ vértices e $n-1$ arcos que não tem ciclos é uma árvore.

Buscaremos o resultado por contradição: se $G$ possui um ciclo, então $B$ é linearmente dependente. (Donde $B$ linearmente independente implica que $G$ não possui ciclos.)

Vamos exibir uma combinação linear de vetores de $B$ com coeficientes multiplicadores não todos nulos que resulta em um vetor nulo, construído a partir de um ciclo de $G$.

Se $G$ possui um ciclo $C$, tomemos, sem perda de generalidade, um arco de $C$ como referência e definamos o conjunto $C^+$ de arcos cuja ``orientação'' em $C$ é a mesma do arco escolhido, e  $C^-$, dos demais arcos.

Veremos a seguir que escolhendo coeficiente $+1$ para as colunas de $B$ correspondentes aos arcos em $C^+$, e ainda $-1$ para as colunas associadas a arcos em $C^-$, e zero par as demais colunas, obteremos um vetor nulo.

Isso se deve ao fato de que em um ciclo há exatamente dois arcos incidentes em cada vértice. Ao trocar o sinal dos arcos contrários a uma dada orientação, fazemos com que os vetores na combinação linear correspondam a um arco completamente orientado no sentido convencionado. Assim podemos interpretar os vetores multiplicados pelos coeficientes acima como um ciclo tal que em todo vértice há um arco que chega e um que parte. Como os arcos do ciclo são os únicos (vetores) que contribuem com valor não nulo na combinação linear, e suas contribuições têm sinais opostos (pela definicão de $B$), resulta que a combinação linear é nula, e $B$ é linearmente dependente.


\plainbreak{1}

$(\Leftarrow)$ Para mostrar que $B$ é não-singular, vamos mostrar que a única combinação linear de linhas de $B$ que resulta em zero é aquela em que os coeficientes multiplicadores de todas as linhas de $B$ são nulos.

Para tanto, encontraremos um vértice de $G$ de grau unitário. Ora, a esse vértice corresponde uma única entrada $+1$ ou $-1$ em $B$, que só será anulada em uma combinação linear de colunas se tiver coeficiente nulo. Mostraremos então que toda árvore tem um tal vértice de grau unitário. Por fim, faremos uma indução: o vértice de grau unitário é linearmente independente dos demais; e veremos que retirar um vértice com grau unitário de uma árvore resulta em uma outra árvore (redução). A instância básica é um conjunto com uma aresta só, que é linearmente independente. Para finalizar a indução, basta notar que se a um conjunto linearmente independente de vetores (colunas de $B$, vértices de $G$) acrescentamos outro elemento que é linearmente independente do conjunto, obtemos ainda um conjunto linearmente independente (com esse último passo, retornamos da base da indução com um conjunto crescente de elementos linearmente independentes, até obtermos $B$ inteiro).

\plainbreak{1}

A seguir detalhamos os ``passos'' do raciocínio exposto acima.

\plainbreak{1}
%\fancybreak{\ding{166}}

(\emph{Toda árvore $T$ possui um vértice com grau um.}) Árvores são conexas por definição; então seus vértices possuem grau $\geq1$. Vamos procurar uma contradição supondo que todo vértice de $T$ possui grau $>1$.

Seja $T$ com $n$ vértices. Tomando um vértice $v$ qualquer da árvore, vamos construir um caminho tão longo quanto possível. Partindo de $v$ passamos para um de seus vizinhos, deste para um de seus vizinhos e assim por diante, sem repetir vértices, marcando os vértices visitados. Esse processo pára em algum momento, dado que o número de vértices em $T$ é finito. Mas todos os vizinhos do vértice $u$ em que paramos já foram visitados. Além disso, $u$ (assim como todos os vértices de $T$) tem por hipótese ao menos dois vizinhos. Havíamos visitado um deles, imediatamente antes de $u$, e o outro visitamos em alguma das etapas intermediárias do processo. Sendo assim há um ciclo em $T$, o que é uma contradicão.

\plainbreak{1}

(\emph{A um vértice $v$ com grau $1$ em $G$ corresponde (univocamente) um vetor linearmente independente aos demais de $B$.}) Seja $e$ a única aresta incidente em $v$, com grau unitário. Isso implica que a linha de $B$ correspondente (univocamente) a $v$ possui apenas uma entrada diferente de zero, na coluna correspondente a $e$. Sendo assim, para que a componente $v$ de uma combinação linear de $B$ seja nula, é preciso que o coeficiente multiplicador de da coluna $v$ seja, também, nulo. Em outras palavras, a $v$ corresponde (univocamente) um vetor linearmente independente dos demais em $B$.

\plainbreak{1}

{\small
Um resultado ainda melhor pode ser obtido por indução: toda árvore com $\geq2$ vértices possui ao menos \emph{dois} vértices com grau unitário. A base decorre de verificação. Seja $T$ é uma árvore de $n>2$ vértices. Remover uma aresta $f$ nos deixa com duas outras árvores disjuntas (exercício E3 desta lista). Ora, cada uma destas árvores enxaixa-se em um dos casos abaixo.
\begin{enumerate}
\item Possui (ao menos) dois vértices com grau $1$;\label{item:dois-de-grau-um}
\item é um grafo vazio de um vértice.
\end{enumerate}
E, como $n>2$, pelo menos uma das árvores atende a~\ref{item:dois-de-grau-um}. 
Ressaltemos que os vértices dessas árvores são distintos. Ao ``recolocarmos'' $f$, aumentamos o grau de exatamente dois vértices na floresta, formando $T$ novamente. Com esse aumento, componentes que se encaixam na categoria~\ref{item:dois-de-grau-um} perdem no máximo um vértice com grau $1$, e componentes da outra categoria se tornam vértices com grau $1$. Sendo assim, quer ambas as componentes sejam to tipo~\ref{item:dois-de-grau-um}, quer seja uma de cada tipo, o número de vértices em $T$ com grau $1$ é pelo menos dois.
}



\plainbreak{1}

(\emph{Remover um vértice com grau $1$ de uma árvore resulta em outra árvore.}) Este resultado é um caso particular do exercício três~(E3), bastando para isso observar que a remoção de um vértice com grau unitário é análogo a remover a aresta que o conecta ao restante da árvore.

\end{resposta}

\begin{enunciado}
(E5) Construa ua instância pequena do Problema de Transporte que consiste de uma rede na qual todos os arcos têm custos positivos, e para  qual ocorre a seguinte propriedade contra-intuitiva: se a demanda de um vértice fornecedor apropriado e a demanda de um vértice consumidor apropriado são simultaneamente \emph{decrescidos} de $1$ unidade, então o custo de uma solução ótima \emph{cresce}. Uma tal instância pode ser construída em redes com até quatro vértices).
\end{enunciado}
\begin{resposta}%
A rede da figura~\ref{fig:aumento-com-diminuicao} representa a seguinte situação intuitiva: um certo fornecedor ($3$) tem acesso barato a um consumidor ($2$), que é de \emph{difícil acesso} para os demais fornecedores. A instância deve ser tal que a diminuição nesse fornecedor e em algum outro consumidor ``force'' os demais fornecedores a abastecer o consumidor de difícil acesso.
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.27,
   MyConsumer/.style={circle,draw=green!60!blue!60,thin,fill=white,minimum size=8mm},
   MyFournisher/.style={rectangle,draw=green!60!blue!60,thin,fill=white,minimum size=6mm},
   Segments/.style={draw=blue!50!red!70,thick},
   baseline={([yshift=-.8ex]current bounding box.center)}]
  \coordinate (a) at (-3, 3);
  \coordinate (b) at ( 3, 3);
  \coordinate (c) at ( 3,-3);
  \coordinate (d) at (-3,-3);

  \node[MyConsumer] (va) at (a) {$0$};
  \node[above] at (va.north) {$1$};
  \node[MyFournisher] (vb) at (b) {$1$};
  \node[above] at (vb.north) {$-2$};
  \node[MyConsumer] (vc) at (c) {$2$};
  \node[below] at (vc.south) {$2$};
  \node[MyFournisher] (vd) at (d) {$3$};
  \node[below] at (vd.south) {$-1$};
  \draw[->] (vb) to [bend right] node [above] {$5$} (va);
  \draw[->] (vb) to [bend left] node [right] {$10$} (vc);
  \draw[->] (vd) to [bend right] node [above] {$1$} (vc);

\end{tikzpicture} 
\begin{tikzpicture} \draw [->,decorate,
decoration={snake,amplitude=.4mm,segment length=2mm,post length=1mm}] (0,0) -- (3,0) node [above,text width=2cm,text centered,midway] {
redução da demanda de \textcolor{red}{$0$} e \textcolor{red}{$3$} };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=.27,
   MyConsumer/.style={circle,draw=green!60!blue!60,thin,fill=white,minimum size=8mm},
   MyFournisher/.style={rectangle,draw=green!60!blue!60,thin,fill=white,minimum size=6mm},
   Segments/.style={draw=blue!50!red!70,thick},
   baseline={([yshift=-.8ex]current bounding box.center)}]
  \coordinate (a) at (-3, 3);
  \coordinate (b) at ( 3, 3);
  \coordinate (c) at ( 3,-3);
  \coordinate (d) at (-3,-3);

  \node[MyConsumer] (va) at (a) {$0$};
  \node[above] at (va.north) {\textcolor{red}{$0$}};
  \node[MyFournisher] (vb) at (b) {$1$};
  \node[above] at (vb.north) {$-2$};
  \node[MyConsumer] (vc) at (c) {$2$};
  \node[below] at (vc.south) {$2$};
  \node[MyFournisher] (vd) at (d) {$3$};
  \node[below] at (vd.south) {\textcolor{red}{$0$}};
  \draw[->] (vb) to [bend right] node [above] {$5$} (va);
  \draw[->] (vb) to [bend left] node [right] {$10$} (vc);
  \draw[->] (vd) to [bend right] node [above] {$1$} (vc);

\end{tikzpicture} 
\end{center}
\caption{Instâncias de comportamento inusitado.}\label{fig:aumento-com-diminuicao}
\end{figure}
A instância à esquerda (na figura~\ref{fig:aumento-com-diminuicao}), tem apenas uma solução ($e_{10} = e_{12} = e_{32}= 1$, demais arcos zero), de custo $16$, que é ótima. Decrescendo a demanda do consumidor $0$ e do fornecedor~$1$, temos a instância à direita na figura, (novamente) uma única solução ($e_{12}=2$, demais arcos zero), de custo $20$.
\end{resposta}

\fim

\end{document}



